% !TeX root = ../opgaven.tex
\begin{opgave}{Overschot}{dr. T. (Tom) Verhoeff\\  \text{} \hfill Technische Universiteit Eindhoven}{}
Beschouw het woord \textsf{MISSISSIPPI.}
Deze letters kunnen in veel verschillende volgordes gepermuteerd worden, bijvoorbeeld in alfabetische volgorde:
\textsf{IIIIMPPSSSS}.

Een \emph{inversie} in zo'n permutatie is een paar van verschillende letters dat niet in alfabetische volgorde staat. We noemen een permutatie \emph{even} als deze een even aantal inversies bevat, en anders noemen we hem \emph{oneven}.

Een simpele manier om het aantal inversies te bepalen is als volgt: schrijf de letters van de gegeven permutatie naast elkaar. Schrijf daaronder de letters in alfabetische volgorde. Trek vervolgens een lijn tussen alle corresponderende letters. Dan is er een bijectie tussen de inversie en de snijdende lijnen in het diagram.
\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{opgaven/inversions}
\caption{Inversies in het woord \textsf{MISSISSIPPI}}
\label{fig:inversions}
\end{figure}
De inversies van het woord MISSISSIPPI kunnen bijvoorbeeld geteld worden als snijdende lijnen in Figuur~\ref{fig:inversions}. Dus \textsf{MISSISSIPPI} heeft 24 inversies, en is even.


\begin{enumerate}
\item \textbf{(4 pt)} Beschouw de verzamelingen van even en oneven permutaties van het woord \textsf{RARARA}. Welke is groter, en wat is het verschil in grootte?
\item \textbf{(6 pt)} Zelfde vraag, maar nu voor het woord \textsf{MISSISSIPPI}.
\end{enumerate}
Motiveer je antwoorden.
\end{opgave} 





